% !TeX spellcheck = sv_SE
%http://www.cs.put.poznan.pl/ksiek/latexmath.html
%https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Advanced_Mathematics
%http://www.maths.lth.se/matematiklth/personal/magnusa/kurser/endim-ht2015/B1/kurspmB1ht15.pdf

\documentclass[a4paper]{article} 
\usepackage[T1]{fontenc} 
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage[swedish]{babel} 
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{cancel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{systeme}

\setlength\arraycolsep{0pt}

\usepackage{color}
\definecolor{tskcol}{RGB}{193,70,70}
\newcommand{\tskcol}[1]{\textcolor{tskcol}{#1}}

\newcommand\varpm{\mathbin{\vcenter{\hbox{%
				\oalign{\hfil$\scriptstyle+$\hfil\cr
					\noalign{\kern-.5ex}					
					$\scriptscriptstyle({-})$\cr}%
			}}}}
			
			\setlength{\parindent}{0in}
			

\title{Linjär algebra\\ FMA420} 
\author{Emil Wihlander\\ dat15ewi@student.lu.se} 
\date{2016--05--12}
\begin{document} 
\maketitle
\pagebreak
\section*{Kapitel 1: Linjära ekvationssystem}
\texttt{\tskcol{1.1~~~~~ (s.)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Börja nerifrån och upp och lös en variabel i taget.
	\begin{align*}
	&\systeme{
		2x+3y- z=5,
		  -3y+5z=1,
		      4z=8}  \\ \Leftrightarrow
	&\begin{cases}
	z=2 \\
	y=\frac{1-5*2}{-3}=3 \\
	x=\frac{5+2-3*3}{2}=-1
	\end{cases}
	\end{align*}
	\\
	\textbf{Svar:} $(x,y,z)=(-1,3,2)$
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{1.2~~~~~ (s.)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Gausselimination:
	\begin{align*}
	&\systeme{
		  x-2y+  z=2,
		 2x-6y+11z=35,
		-3x+5y+  z=8}  
	&\begin{array}{l} 
		(a) \\ 
		(b) \\
		(c)
	\end{array} \\ \Leftrightarrow
	&\systeme{
		x-2y+ z=2,
		 -2y+9z=31,
		 - y+4z=14}  
	&\begin{array}{l} 
	(a')=(a) \\ 
	(b')=(b)-2(a) \\
	(c')=(c)+3(a)
	\end{array} \\ \Leftrightarrow
	&\systeme{
		x-2y+   z=2,
		 -2y+  9z=31,
		    -\frac{1}{2}z=-\frac{3}{2}}  
	&\begin{array}{l} 
	(a'')=(a') \\ 
	(b'')=(b') \\
	(c'')=(c')-\frac{1}{2}(b')
	\end{array} \\ \Leftrightarrow
	&\begin{cases}
	z=3 \\
	y=\frac{31-9*3}{-2} =-2\\
	x=2+2*(-2)-3=-5
	\end{cases}
	\end{align*}
	\\
	\textbf{Svar:} $(x,y,z)=(-5,-2,3)$
\end{quotation}

\pagebreak
\texttt{\tskcol{1.3~~~~~ (s.)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Gausselimination:
	\begin{align*}
		&\systeme{
			  x-2y+ z=1,
			 2x-6y+6z=2,
			-3x+5y+ z=3}  
		&\begin{array}{l} 
			(a) \\ 
			(b) \\
			(c)
		\end{array} \\ \Leftrightarrow
		&\systeme{
			x-2y+ z=1,
			 -2y+4z=0,
			 - y+4z=6}  
		&\begin{array}{l} 
			(a')=(a) \\ 
			(b')=(b)-2(a) \\
			(c')=(c)+3(a)
		\end{array} \\ \Leftrightarrow
		&\systeme{
			x-2y+ z=1,
			 -2y+4z=0,
			     2z=6}  
		&\begin{array}{l} 
			(a'')=(a') \\ 
			(b'')=(b') \\
			(c'')=(c')-\frac{1}{2}(b')
		\end{array} \\ \Leftrightarrow
		&\begin{cases}
			z=3 \\
			y=\frac{-4*3}{-2} =6\\
			x=1+2*6-3=10
		\end{cases}
	\end{align*}
	\\
	\textbf{Svar:} $(x,y,z)=(10,6,3)$
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{1.4~~~~~ (s.)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Gausselimination:
	\begin{align*}
	&\systeme{
		  x-2y+ z=1,
		 2x-6y+6z=2,
		-3x+5y- z=3}  
	&\begin{array}{l} 
	(a) \\ 
	(b) \\
	(c)
	\end{array} \\ \Leftrightarrow
	&\systeme{
		x-2y+ z=1,
		 -2y+4z=0,
		 - y+2z=6}  
	&\begin{array}{l} 
	(a')=(a) \\ 
	(b')=(b)-2(a) \\
	(c')=(c)+3(a)
	\end{array} \\ \Leftrightarrow
	&\systeme{
		x-2y+ z=1,
		 -2y+4z=0,
		      0z=6}  
	&\begin{array}{l} 
	(a'')=(a') \\ 
	(b'')=(b') \\
	(c'')=(c')-\frac{1}{2}(b')
	\end{array}
	\end{align*}
	Saknar lösning eftersom $0\neq6$.
	\\ \\
	\textbf{Svar:} Lösning saknas
\end{quotation}

\pagebreak
\texttt{\tskcol{1.5~~~~~ (s.)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Gausselimination:
	\begin{align*}
		&\systeme{
			 2x-6y+11z=35,
			  x-2y+  z=2,
			-3x+5y+  z=8}  
		&\begin{array}{l} 
		(a) \\ 
		(b) \\
		(c)
		\end{array} \\ \Leftrightarrow
		&\systeme{
			x-2y+  z=2,
			2x-6y+11z=35,
			-3x+5y+  z=8}  
		&\begin{array}{l} 
		(a')=(b) \\ 
		(b')=(a) \\
		(c')=(c)
		\end{array}
	\end{align*}
	Lös som i \texttt{\tskcol{1.2}}
	\\ \\
	\textbf{Svar:} $(x,y,z)=(-5,-2,3)$
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{1.6~~~~~ (s.)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Gausselimination:
	\begin{align*}
	&\systeme{
		  x-2y+3z=1,
		 2x-4y+7z=3,
		-3x+5y- z=2}  
	&\begin{array}{l} 
	(a) \\ 
	(b) \\
	(c)
	\end{array} \\ \Leftrightarrow
	&\systeme{
		  x-2y+3z=1,
		        z=1,
		   - y+8z=5}  
	&\begin{array}{l} 
	(a')=(a) \\ 
	(b')=(b)-2(a) \\
	(c')=(c)+3(a)
	\end{array} \\ \Leftrightarrow
	&\systeme{
		x-2y+3z=1,
		 - y+8z=5,
		      z=1}  
	&\begin{array}{l} 
	(a'')=(a') \\ 
	(b'')=(c') \\
	(c'')=(b')
	\end{array} \\ \Leftrightarrow
	&\begin{cases}
	z=1 \\
	y=-(5-8*1)=3\\
	x=1+2*3-3*1=4
	\end{cases}
	\end{align*}
	\\
	\textbf{Svar:} $(x,y,z)=(4,3,1)$
\end{quotation}

\pagebreak
\texttt{\tskcol{1.7~~~~~ (s.)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Gausselimination:
	\begin{align*}
		&\systeme{
			  x- y-2z+ 2w=-1,
			-3x+4y+7z-12w=2,
			 2x-4y-3z- 2w=-12,
			 5x- y-3z-31w=-20}  
		&\begin{array}{l} 
		(a) \\ 
		(b) \\
		(c) \\
		(d)
		\end{array} \\ \Leftrightarrow
		&\systeme{
			x- y-2z+ 2w=-1,
			   y+ z- 6w=-1,
			 -2y+ z- 6w=-10,
			  4y+7z-41w=-15}  
		&\begin{array}{l} 
		(a')=(a) \\ 
		(b')=(b)+3(a) \\
		(c')=(c)-2(a) \\
		(d')=(d)-5(a)
		\end{array} \\ \Leftrightarrow
		&\systeme{
			x- y-2z+ 2w=-1,
			   y+ z- 6w=-1,
			     3z-18w=-12,
			     3z-17w=-11}  
		&\begin{array}{l} 
		(a'')=(a') \\ 
		(b'')=(b') \\
		(c'')=(c')+2(b') \\
		(d'')=(d')-4(b')
		\end{array} \\ \Leftrightarrow
		&\systeme{
			x- y-2z+ 2w=-1,
			   y+ z- 6w=-1,
			     3z-18w=-12,
			          w=1}  
		&\begin{array}{l} 
		(a''')=(a'') \\ 
		(b''')=(b'') \\
		(c''')=(c'') \\
		(d''')=(d'')-(c'')
		\end{array} \\ \Leftrightarrow
		&\begin{cases}
		w=1 \\
		z=\frac{-12+18*1}{3}=2 \\
		y=-1-2+6*1=3\\
		x=-1+3+2*2-2*1=4
		\end{cases}
	\end{align*}
	\\
	\textbf{Svar:} $(x,y,z,w)=(4,3,2,1)$
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{1.8~~~~~ (s.)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Eftersom det endast är två variabler krävs endast två ekvationer för att lösa systemet. Testa sedan mot resterande ekvationer för att se om systemet har en lösning.
	
	Gausselimination:
	\begin{align*}
		&\systeme{
			  x-2y=1,
			 3x+4y=13,
			-5x+2y=-13,
			 4x-3y=9}  
		&\begin{array}{l} 
		(a) \\ 
		(b) \\
		(c) \\
		(d)
		\end{array} \\ \Leftrightarrow
		&\systeme{
			  x- 2y=1,
			    10y=10}  
		&\begin{array}{l} 
		(a')=(a) \\ 
		(b')=(b)-3(a)
		\end{array} \\ \Leftrightarrow
		&\begin{cases}
		y=1 \\
		x=1+2*1=3
		\end{cases}
	\end{align*}
	Kolla $(c)$ och $(d)$:
	\[-5*3+2*1=-13\]
	\[4*3-3*1=9\]
	\\
	\textbf{Svar:} $(x,y)=(3,1)$
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{1.9~~~~~ (s.)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Eftersom det endast är två variabler krävs endast två ekvationer för att lösa systemet. Testa sedan mot sista ekvationen för att se om systemet har en lösning.
	
	Gausselimination:
	\begin{align*}
	&\systeme{
		 x+ y=-4,
		 x-2y=2,
		3x+4y=1}  
	&\begin{array}{l} 
	(a) \\ 
	(b) \\
	(c)
	\end{array} \\ \Leftrightarrow
	&\systeme{
		x+ y=-4,
		 -3y=6}  
	&\begin{array}{l} 
	(a')=(a) \\ 
	(b')=(b)-(a)
	\end{array} \\ \Leftrightarrow
	&\begin{cases}
	y=-2 \\
	x=-2
	\end{cases}
	\end{align*}
	Kolla $(c)$:
	\[3*(-2)+4*(-2)=-14\neq1 \Rightarrow \text{ Saknar lösning}\]
	\\
	\textbf{Svar:} Saknar lösning
\end{quotation}

\pagebreak
\texttt{\tskcol{1.10~~~~ (s.)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Eftersom det endast är tre variabler krävs endast tre ekvationer för att lösa systemet. Testa sedan mot sista ekvationen för att se om systemet har en lösning.
	
	Gausselimination:
	\begin{align*}
	&\systeme{
		 x+2y- z=1,
		3x- y-2z=9,
		3x+4y+7z=-5,
		2x-2y- z=7}  
	&\begin{array}{l} 
	(a) \\ 
	(b) \\
	(c) \\
	(d)
	\end{array} \\ \Leftrightarrow
	&\systeme{
		 x+2y-  z=1,
		  -7y+  z=6,
		  -2y+10z=-8}  
	&\begin{array}{l} 
	(a')=(a) \\ 
	(b')=(b)-3(a) \\
	(c')=(c)-3(a)
	\end{array} \\ \Leftrightarrow
	&\systeme{
		x+2y-  z=1,
		-7y+  z=6,
		    \frac{68}{7}z=-\frac{68}{7}}  
	&\begin{array}{l} 
	(a'')=(a') \\ 
	(b'')=(b') \\
	(c'')=(c')-\frac{2}{7}(b')
	\end{array} \\ \Leftrightarrow
	&\begin{cases}
	z=-1 \\
	y=-\frac{6+1}{7}=-1 \\
	x=1-2*(-1)+(-1)=2
	\end{cases}
	\end{align*}
	Kolla $(d)$:
	\[2*2-2*(-1)-(-1)=7\]
	\\
	\textbf{Svar:} $(x,y,z)=(2,-1,-1)$
\end{quotation}

\pagebreak
\texttt{\tskcol{1.11~~~~ (s.)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Gausselimination:
	\begin{align*}
	&\systeme{
		  x-2y+ z=1,
		 2x-6y+6z=4,
		-3x+5y- z=-2}  
	&\begin{array}{l} 
	(a) \\ 
	(b) \\
	(c) 
	\end{array} \\ \Leftrightarrow
	&\systeme{
		x-2y+ z=1,
		 -2y+4z=2,
		 - y+2z=1}  
	&\begin{array}{l} 
	(a')=(a) \\ 
	(b')=(b)-2(a) \\
	(c')=(c)+3(a)
	\end{array} \\ \Leftrightarrow
	&\systeme{
		x-2y+ z=1,
		 -2y+4z=2,
		     0z=0} 
	&\begin{array}{l} 
	(a'')=(a') \\ 
	(b'')=(b') \\
	(c'')=(c')-\frac{1}{2}(b')
	\end{array}
	\end{align*}
	Alla $z$ löser $(c'')$ så låt $t$ vara ett godtyckligt tal och $z= t$. \\
	$(b'')$ ger:
	\[y=\frac{2-4t}{-2}=2t-1\]
	$(a'')$ ger:
	\[x=1+2(2t-1)-t=3t-1\]
	\\
	\textbf{Svar:} $(x,y,z)=(3t-1,2t-1,t)$
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{1.12~~~~ (s.)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Gausselimination:
	\begin{align*}
	&\systeme{
		 x- y+2z=4,
		2x+ y- z=1,
		3x+3y-4z=-2}  
	&\begin{array}{l} 
	(a) \\ 
	(b) \\
	(c) 
	\end{array} \\ \Leftrightarrow
	&\systeme{
		 x- y+ 2z=4,
		   3y- 5z=-7,
		   6y-10z=-14}  
	&\begin{array}{l} 
	(a')=(a) \\ 
	(b')=(b)-2(a) \\
	(c')=(c)-3(a)
	\end{array} \\ \Leftrightarrow
	&\systeme{
		x- y+2z=4,
		  3y-5z=-7,
		     0z=0} 
	&\begin{array}{l} 
	(a'')=(a') \\ 
	(b'')=(b') \\
	(c'')=(c')-2(b')
	\end{array}
	\end{align*}
	Alla $z$ löser $(c'')$ så låt $t$ vara ett godtyckligt tal och $z=5-3t$. \\
	$(b'')$ ger:
	\[y=\frac{-7+5(5-3t)}{3}=6-5t\]
	$(a'')$ ger:
	\[x=4+(6-5t)-2(5-3t)=t\]
	\\
	\textbf{Svar:} $(x,y,z)=(t,6-5t,5-3t)$
\end{quotation}

\pagebreak
\texttt{\tskcol{1.13~~~~ (s.)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Gausselimination:
	\begin{align*}
	&\systeme{
		x+2y- z=3,
		x- y+2z=6}  
	&\begin{array}{l} 
	(a) \\ 
	(b) 
	\end{array} \\ \Leftrightarrow
	&\systeme{
		x+2y- z=3,
		 -3y+3z=3}  
	&\begin{array}{l} 
	(a')=(a) \\ 
	(b')=(b)-(a) 
	\end{array} 
	\end{align*}
	Låt $t$ vara ett godtyckligt tal och $z=t$. \\
	$(b')$ ger:
	\[y=\frac{3-3t}{-3}=t-1\]
	$(a')$ ger:
	\[x=3-2(t-1)+t=5-t\]
	\\
	\textbf{Svar:} $(x,y,z)=(5-t,t-1,t)$
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{1.14~~~~ (s.)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Gausselimination:
	\begin{align*}
	&\systeme{
		2x+3y+4z=5,
		4x-3y+2z=1}  
	&\begin{array}{l} 
	(a) \\ 
	(b) 
	\end{array} \\ \Leftrightarrow
	&\systeme{
		2x+3y+4z=5,
		  -9y-6z=-9}  
	&\begin{array}{l} 
	(a')=(a) \\ 
	(b')=(b)-2(a) 
	\end{array} 
	\end{align*}
	Låt $t$ vara ett godtyckligt tal och $z=3t$. \\
	$(b')$ ger:
	\[y=\frac{-9+6*3t}{-9}=1-2t\]
	$(a')$ ger:
	\[x=\frac{5-3(1-2t)-4*3t}{2}=1-3t\]
	\\
	\textbf{Svar:} $(x,y,z)=(1-3t,1-2t,3t)$
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{1.15~~~~ (s.)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Eftersom systemet redan är trappformat kan inte gausselimination användas för att förenkla det mer.
	\begin{align*}
	&\systeme{
		x+2y+3z+4w=1,
		   y-3z- w=5}  
	&\begin{array}{l} 
	(a) \\ 
	(b) 
	\end{array}
	\end{align*}
	Låt $t$ och $s$ vara godtyckliga tal, $z=s$ och $w=t$. \\
	$(b)$ ger:
	\[y=5+3s+t\]
	$(a')$ ger:
	\[x=1-4t-3s-2(5+3s+t)=-9-9s-6t\]
	\\
	\textbf{Svar:} $(x,y,z)=(-9-9s-6t,5+3s+t,s,t)$
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{1.16~~~~ (s.)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Gausselimination:
	\begin{align*}
	&\systeme{
		 2x_1+ x_2- x_3+3x_4-3x_5=0,
		 3x_1+2x_2+ x_3+2x_4+2x_5=0,
		-4x_1+3x_2+2x_3+ x_4-4x_5=0}  
	&\begin{array}{l} 
	(a) \\ 
	(b) \\
	(c)
	\end{array} \\ \Leftrightarrow
	&\systeme{
		 2x_1+           x_2-           x_3+          3x_4-           3x_5=0,
		      \frac{1}{2}x_2+\frac{5}{2}x_3-\frac{5}{2}x_4+\frac{13}{2}x_5=0,
		                5x_2               +          7x_4-          10x_5=0}  
	&\begin{array}{l} 
	(a')=(a) \\ 
	(b')=(b)-\frac{3}{2}(a) \\
	(c')=(c)+2(a)
	\end{array} \\ \Leftrightarrow
	&\systeme{
		2x_1+           x_2-           x_3+          3x_4-           3x_5=0,
		     \frac{1}{2}x_2+\frac{5}{2}x_3-\frac{5}{2}x_4+\frac{13}{2}x_5=0,
		                   -         25x_3+         32x_4-          75x_5=0}  
	&\begin{array}{l} 
	(a'')=(a') \\ 
	(b'')=(b') \\
	(c'')=(c')-10(a)
	\end{array} 
	\end{align*}
	Låt $t_1$ och $t_2$ vara godtyckliga tal, $x_4=25t_1$ och $x_5=t_2$. \\
	$(c'')$ ger:
	\[x_3=\frac{-32*25t_1+75t_2}{-25}=32t_1-3t_2\]
	$(b'')$ ger:
	\[x_2=2(-\tfrac{5}{2}(32t_1-3t_2)+\frac{5}{2}*25t_1-\frac{13}{2}t_2)=2t_2-35t_1\]
	$(a'')$ ger:
	\[x_1=\frac{1}{2}(-(2t_2-35t_1)+(32t_1-3t_2)-3*25t_1+3*t_2)=-4t_1-t_2\]
	\\
	\textbf{Svar:} $(x_1,x_2,x_3,x_4,x_5)=(-4t_1-t_2,2t_2-35t_1,32t_1-3t_2,25t_1,t_2)$
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{1.17~~~~ (s.)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Då koefficienterna på diagonalen $a^2$, $a$ och $a^2-1$ framför $x$, $y$ och $z$ alla är skilda från noll kan ekvationssystemet lösas entydigt. $a$ måste alltså vara skilt från 0 och $\pm1$.
	
	Ekvationssystemet är redan trappformat vilket innebär att gausselimination inte behöver användas.
	\begin{align*}
	&\left\{\begin{array}{rrrr}
	a^2x+&2y+&      3z=&-1 \\
	     &ay+&  (a-1)z=&a+1 \\
	     &   &(a^2-1)z=&a+1
	\end{array} \right.
	&\begin{array}{l} 
	(a) \\ 
	(b) \\
	(c)
	\end{array}
	\end{align*}
	$(c)$ ger: 
	\[z=\frac{a+1}{a^2-1}=\frac{1}{a-1}\]
	$(b)$ ger:
	\[y=\frac{a+1-(a-1)\frac{1}{a-1}}{a}=\frac{a+1-1}{a}=1\]
	$(a)$ ger:
	\[x=\frac{-1-2*1-3(\frac{1}{a-1})}{a^2}=\frac{-3(\frac{a-1+1}{a-1})}{a^2}=\frac{-3}{a(a-1)}=\frac{3}{a(1-a)}\]
	\[(x,y,z)=\left(\frac{1}{a-1},1,\frac{3}{a(1-a)}\right),~~a\neq0,a\neq\pm1\]
	Om $a=1$ blir systemet:
	\begin{align*}
	&\left\{\begin{array}{rrrr}
	x+&2y+&3z=&-1 \\
	  & y+&  =&2 \\
	  &   &0z=&2
	\end{array} \right.
	\end{align*}
	Saknar lösning eftersom $0\neq2$.
	Om $a=-1$ blir systemet:
	\begin{align*}
	&\left\{\begin{array}{rrrr}
	x+&2y+&3z=&-1 \\
	 -& y-&2z=&0 \\
	  &   &0z=&0
	\end{array} \right.
	&\begin{array}{l} 
	(a') \\ 
	(b') \\
	(c')
	\end{array}
	\end{align*}
	Har oändligt många lösningar eftersom $0=0$. Låt $t$ vara ett godtyckligt tal och $z=t$.\\
	$(b')$ ger:
	\[y=-2t\]
	$(a')$ ger:
	\[x=-1-2*(-2t)-3t=t-1\]
	\[(x,y,z)=(t-1,-2t,t),~~a=-1\]
	Om $a=0$ blir systemet:
	\begin{align*}
	&\left\{\begin{array}{rrrr}
	0x+&2y+&3z=&-1 \\
	   &  -& z=&1 \\
	   &  -& z=&1
	\end{array} \right.
	&\begin{array}{l} 
	(a'') \\ 
	(b'') \\
	(c'')
	\end{array}
	\end{align*}
	Har oändligt många lösningar eftersom värdet på $x$ inte påverkar. Låt $t$ vara ett godtyckligt tal och $x=t$.\\
	$(b'')$ och $(c'')$ ger:
	\[z=-1\]
	$(a'')$ ger:
	\[y=\frac{-1-3*(-1)}{2}=1\]
	\[(x,y,z)=(t,1,-1),~~a=0\]
	\\ \\
	\textbf{Svar:} Saknar lösning för $a=1$
		\[
		\begin{array}{rll}
		(x,y,z)&=\left(\frac{1}{a-1},1,\frac{3}{a(1-a)}\right),&a\neq0,a\neq\pm1 \\
		(x,y,z)&=(t-1,-2t,t),&a=-1 \\
		(x,y,z)&=(t,1,-1),&a=0
		\end{array}
		\]
\end{quotation}

\pagebreak
\texttt{\tskcol{1.18~~~~ (s.)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	\begin{align*}
	&\left\{\begin{array}{rrrr}
	ax+& y+&2z=&4 \\
	 x+& y+& z=&1 \\
	 x+&ay+&2z=&0
	\end{array} \right.
	&\begin{array}{l} 
	(a) \\ 
	(b) \\
	(c)
	\end{array} \\ \Leftrightarrow
	&\left\{\begin{array}{rrrr}
	ax+&       y+&     2z=&4 \\
	   &  (a-1)y+& (a-2)z=&a-4 \\
	   &(a^2-1)y+&2(a-1)z=&-4
	\end{array} \right.
	&\begin{array}{l} 
	(a')=(a) \\ 
	(b')=a(b)-(a) \\
	(c')=a(c)-(a)
	\end{array} \\ \Leftrightarrow
	&\left\{\begin{array}{rrrr}
	ax+&     y+&       2z=&4 \\
	   &(a-1)y+&   (a-2)z=&a-4 \\
	   &       &(3a-a^2)z=&3a-a^2
	\end{array} \right.
	&\begin{array}{l} 
	(a'')=(a') \\ 
	(b'')=(b') \\
	(c'')=(c')-(a+1)(b')
	\end{array} 
	\end{align*}
	$(c'')$ ger:
	\[z=\frac{3a-a^2}{3a-a^2}=1,~~a\not\in\{0,3\}\]
	$(b'')$ ger:
	\[y=\frac{a-4-(a-2)}{a-1}=\frac{2}{1-a},~~a\not\in\{0,1,3\}\]
	$(a'')$ ger:
	\[x=\frac{4-2-\frac{2}{1-a}}{a}=\frac{2}{a-1},~~a\not\in\{0,1,3\}\]
	Systemet är entydigt när $a\not\in\{0,1,3\}$.
	\\ \\
	$a=0$ ger systemet:
	\begin{align*}
	&\left\{\begin{array}{rrrr}
	x+& y+& z=&1 \\
	  & y+&2z=&4 \\
	x+&   &2z=&0
	\end{array} \right.
	&\begin{array}{l} 
	(a) \\ 
	(b) \\
	(c)
	\end{array} \\ \Leftrightarrow
	&\left\{\begin{array}{rrrr}
	x+& y+& z=&1 \\
	  & y+&2z=&4 \\
	 -& y+& z=&-1
	\end{array} \right.
	&\begin{array}{l} 
	(a')=(a) \\ 
	(b')=(b) \\
	(c')=(c)-(a)
	\end{array} \\ \Leftrightarrow
	&\left\{\begin{array}{rrrr}
	x+& y+& z=&1 \\
	  & y+&2z=&4 \\
	  &   &3z=&3
	\end{array} \right.
	&\begin{array}{l} 
	(a'')=(a') \\ 
	(b'')=(b') \\
	(c'')=(c')+(a)
	\end{array}
	\end{align*}
	$(c'')$ ger:
	\[z=1\]
	$(b'')$ ger:
	\[y=4-2*1=2\]
	$(a'')$ ger:
	\[x=1-2-1=-2\]
	Systemet är entydigt när $a=0$.
	\\ \\
	$a=1$ ger systemet:
	\begin{align*}
	&\left\{\begin{array}{rrrr}
	x+&y+&2z=&4 \\
	x+&y+& z=&1 \\
	x+&y+&2z=&0
	\end{array} \right.
	&\begin{array}{l} 
	(a) \\ 
	(b) \\
	(c)
	\end{array} \\ \Leftrightarrow
	&\left\{\begin{array}{rrrr}
	x+&y+&2z=&4 \\
	  & -& z=&1 \\
	  &  &0z=&-4
	\end{array} \right.
	&\begin{array}{l} 
	(a')=(a) \\ 
	(b')=(b)-(a) \\
	(c')=(c)-(a)
	\end{array}
	\end{align*}
	Systemet saknar lösning när $a=1$.
	\\ \\
	$a=3$ ger systemet:
	\begin{align*}
	&\left\{\begin{array}{rrrr}
	3x+& y+&2z=&4 \\
	 x+& y+& z=&1 \\
	 x+&3y+&2z=&0
	\end{array} \right.
	&\begin{array}{l} 
	(a) \\ 
	(b) \\
	(c)
	\end{array} \\ \Leftrightarrow
	&\left\{\begin{array}{rrrr}
	3x+& y+&2z=&4 \\
	   &2y+& z=&-1 \\
	   &8y+&4z=&-4
	\end{array} \right.
	&\begin{array}{l} 
	(a')=(a) \\ 
	(b')=3(b)-(a) \\
	(c')=3(c)-(a)
	\end{array} \\ \Leftrightarrow
	&\left\{\begin{array}{rrrr}
	3x+& y+&2z=&4 \\
	   &2y+& z=&-1 \\
	   &   &0z=&0
	\end{array} \right.
	&\begin{array}{l} 
	(a'')=(a') \\ 
	(b'')=(b') \\
	(c'')=(c')-4(b')
	\end{array} \\ \Leftrightarrow
	\end{align*}
	Låt $t$ vara ett godtyckligt tal och $z=-1-2t$.
	$(b'')$ ger:
	\[y=\frac{-1-(-1-2t)}{2}=t\]
	$(a'')$ ger:
	\[x=\frac{4-t-2(-1-2t)}{3}=\frac{6-3t}{3}=3-t\]
	Systemet har oändligt många lösningar när $a=3$.
	\\ \\
	\textbf{Svar:} $a=3$, $(x,y,z)=(3-t,t,-1-t)$
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{1.19~~~~ (s.)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Gausselimination:
	\begin{align*}
	&\left\{\begin{array}{rrr}
	x+&ay=&1 \\
	x-& y=&-1
	\end{array}\right.
	&\begin{array}{l}
	(a) \\
	(b)
	\end{array} \\ \Leftrightarrow
	&\left\{\begin{array}{rrr}
	x+&    ay=&1 \\
	 -&(a+1)y=&-2
	\end{array}\right.
	&\begin{array}{l}
	(a')=(a) \\
	(b')=(b)-(a)
	\end{array}
	\end{align*}
	$(b')$ ger:
	\[y=\frac{2}{a+1},~~a\neq-1\]
	$(a')$ ger:
	\[x=1-a\frac{2}{a+1}=\frac{a+1-2a}{a+1}=\frac{1-a}{a+1},~~a\neq-1\]
	$a=-1$ ger systemet:
	\begin{align*}
	&\left\{\begin{array}{rrr}
	x-&y=&1 \\
	x-&y=&-1
	\end{array}\right.
	&\begin{array}{l}
	(a) \\
	(b)
	\end{array} \\ \Leftrightarrow
	&\left\{\begin{array}{rrr}
	x-& y=&1 \\
	  &0y=&-2
	\end{array}\right.
	&\begin{array}{l}
	(a')=(a) \\
	(b')=(b)-(a)
	\end{array}
	\end{align*}
	När $a=-1$ saknar ekvationssystemet lösning eftersom $0\neq-2$.
	\\ \\
	\textbf{Svar:} $(x,y)=(\frac{1-a}{a+1},\frac{2}{a+1}),~~a\neq-1$, Saknar lösning när $a=-1$
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{1.20~~~~ (s.)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	Kirchhoffs första lag ger att (notera att $I_1,I_2,I_5$ får negativa tecken för att pilarna är vända åt fel håll):
	\begin{align*}
	\begin{cases}
	I_3=-I_1-I_5 \\
	I_4=-I_2-I_5
	\end{cases} \\ 
	\end{align*}
	Kirchhoffs andra lag ger (sätt sedan in de givna värdena):
	\begin{align*}
	&\left\{\begin{array}{rl}
	U_3+U_4+R_5I_5-R_4I_4-R_3I_3=&0 \\
	U_3+R_1I_1-R_3I_3           =&0 \\
	U_4+R_2I_2-R_4I_4           =&0
	\end{array}\right. \\ \Leftrightarrow
	&\left\{\begin{array}{rl}
	3+2+4I_5-I_4-I_3=&0 \\
	3+I_1-I_3       =&0 \\
	2+I_2-I_4       =&0
	\end{array}\right. \\ \Leftrightarrow
	&\left\{\begin{array}{rl}
	-I_3-I_4+4I_5=&-5 \\
	I_1-I_3=&-3 \\
	I_2-I_4=&-2
	\end{array}\right.
	\end{align*}
	Lägg nu ihop ekvationerna från första och andra lagen genom att substituera $I_3$ och $I_4$ mot $-I_1-I_5$ respektive $-I_2-I_5$.
	\begin{align*}
	&\left\{\begin{array}{rr}
	-(-I_1-I_5)-(-I_2-I_5)+4I_5=&-5 \\
	I_1-(-I_1-I_5)=&-3 \\
	I_2-(-I_2-I_5)=&-2 
	\end{array}\right. \\ \Leftrightarrow
	&\left\{\begin{array}{rr}
	I_1+I_2+6I_5=&-5 \\
	2I_1+I_5=&-3 \\
	2I_2+I_5=&-2 
	\end{array}\right.
	&\begin{array}{l}
	(a) \\
	(b) \\
	(c)
	\end{array} \\ \Leftrightarrow
	&\left\{\begin{array}{rr}
	10I_5=&-5 \\
	2I_1+I_5=&-3 \\
	2I_2+I_5=&-2 
	\end{array}\right.
	&\begin{array}{l}
	(a')=2(a)-(b)-(c) \\
	(b')=(b) \\
	(c')=(c)
	\end{array}
	\end{align*}
	$(a')$ ger:
	\[I_5=-\frac{1}{2}\]
	$(b')$ ger:
	\[I_1=-\frac{3-\frac{1}{2}}{2}=-\frac{5}{4}\]
	$(c')$ ger:
	\[I_2=-\frac{2-\frac{1}{2}}{2}=-\frac{3}{4}\]
	Återgå sedan till ekvationerna för Kirchhoffs första lag för att bestämma $I_3$ och $I_4$.
	\[I_3=-(-\tfrac{5}{4})-(-\tfrac{1}{2})=\frac{7}{4}\]
	\[I_4=-(-\frac{3}{4})-(-\tfrac{1}{2})=\frac{5}{4}\]
	\\
	\textbf{Svar:} $(I_1,I_2,I_3,I_4,I_5)=(-1.25A,-0.75A,1.75A,1.25A,-0.5A)$
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{1.21~~a) (s.)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	\\ \\
	\textbf{Svar:}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{~~~~~~b) (s.)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	\\ \\
	\textbf{Svar:}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{1.22~~~~ (s.)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	\\ \\
	\textbf{Svar:}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{1.23~~~~ (s.)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	\\ \\
	\textbf{Svar:}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{1.24~~~~ (s.)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	\\ \\
	\textbf{Svar:}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{1.25~~~~ (s.)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	\\ \\
	\textbf{Svar:}
\end{quotation}

\texttt{\tskcol{1.26~~~~ (s.)}}
\begin{quotation}
	\noindent
	\\ \\
	\textbf{Svar:}
\end{quotation}
\end{document}