\chapter{1}{Linjära ekvationssystem}
\begin{task}{1.1}
	Börja nerifrån och upp och lös en variabel i taget.
	\begin{align*}
		\begin{linsys}{rrrr}
			2x+&3y-& z=&5 \\ 
			  -&3y+&5z=&1 \\
			   &   &4z=&8
		\end{linsys} \lra
		\begin{cases}
			z=2 \\
			y=\frac{1-5\*2}{-3}=3 \\
			x=\frac{5+2-3\*3}{2}=-1
		\end{cases}
	\end{align*}
	
	\ans $(x,y,z)=(-1,3,2)$
\end{task}

\begin{task}{1.2}
	Gausselimination:
	\begin{align*}
		&\begin{linsys}{rrrr}
			  x-&2y+&  z=&2 \\
			 2x-&6y+&11z=&35 \\
			-3x+&5y+&  z=&8
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a) \\ 
			(b) \\
			(c)
		\end{array} \\ \lra
		&\begin{linsys}{rrrr}
			x-&2y+& z=&2 \\
			 -&2y+&9z=&31 \\
			 -& y+&4z=&14
		\end{linsys} 
		&\begin{array}{l} 
			(a')=(a) \\ 
			(b')=(b)-2(a) \\
			(c')=(c)+3(a)
		\end{array} \\ \lra
		&\begin{linsys}{rrrr}
			x-&2y+& z=&2 \\
			 -&2y+&9z=&31 \\
			  &  -&\frac{1}{2}z=&-\frac{3}{2}
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a'')=(a') \\ 
			(b'')=(b') \\
			(c'')=(c')-\frac{1}{2}(b')
		\end{array} \\ \lra
		&\begin{cases}
			z=3 \\
			y=\frac{31-9\*3}{-2} =-2\\
			x=2+2\*(-2)-3=-5
		\end{cases}
	\end{align*}
		
	\ans $(x,y,z)=(-5,-2,3)$
\end{task}

\begin{task}{1.3}
	Gausselimination:
	\begin{align*}
		&\systeme{
			x-2y+ z=1,
			2x-6y+6z=2,
			-3x+5y+ z=3}  
		&\begin{array}{l} 
			(a) \\ 
			(b) \\
			(c)
		\end{array} \\ \lra
		&\systeme{
			x-2y+ z=1,
			-2y+4z=0,
			- y+4z=6}  
		&\begin{array}{l} 
			(a')=(a) \\ 
			(b')=(b)-2(a) \\
			(c')=(c)+3(a)
		\end{array} \\ \lra
		&\systeme{
			x-2y+ z=1,
			-2y+4z=0,
			2z=6}  
		&\begin{array}{l} 
			(a'')=(a') \\ 
			(b'')=(b') \\
			(c'')=(c')-\frac{1}{2}(b')
		\end{array} \\ \lra
		&\begin{cases}
			z=3 \\
			y=\frac{-4\*3}{-2} =6\\
			x=1+2\*6-3=10
		\end{cases}
	\end{align*}
		
	\ans $(x,y,z)=(10,6,3)$
\end{task}

\pagebreak

\begin{task}{1.4}
	Gausselimination:
	\begin{align*}
		&\begin{linsys}{rrrr}
			  x-&2y+& z=&1 \\
			 2x-&6y+&6z=&2 \\
			-3x+&5y-& z=&3
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a) \\ 
			(b) \\
			(c)
		\end{array} \\ \lra
		&\begin{linsys}{rrrr}
			x-&2y+& z=&1 \\
			 -&2y+&4z=&0 \\
			 -& y+&2z=&6
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a')=(a) \\ 
			(b')=(b)-2(a) \\
			(c')=(c)+3(a)
		\end{array} \\ \lra
		&\begin{linsys}{rrrr}
			x-&2y+& z=&1 \\
			 -&2y+&4z=&0 \\
			  &   &0z=&6
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a'')=(a') \\ 
			(b'')=(b') \\
			(c'')=(c')-\frac{1}{2}(b')
		\end{array}
	\end{align*}
	Saknar lösning eftersom $0\neq6$.
	
	\ans Lösning saknas
\end{task}

\begin{task}{1.5}
	Gausselimination:
	\begin{align*}
		&\begin{linsys}{rrrr}
			 2x-&6y+&11z=&35 \\
			  x-&2y+&  z=&2 \\
			-3x+&5y+&  z=&8
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a) \\ 
			(b) \\
			(c)
		\end{array} \\ \lra
		&\begin{linsys}{rrrr}
		  x-&2y+&  z=&2 \\
		 2x-&6y+&11z=&35 \\
		-3x+&5y+&  z=&8
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a')=(b) \\ 
			(b')=(a) \\
			(c')=(c)
		\end{array}
	\end{align*}
	Lös som i \taskref{1.2}
	
	\ans $(x,y,z)=(-5,-2,3)$
\end{task}

\begin{task}{1.6}
	Gausselimination:
	\begin{align*}
		&\begin{linsys}{rrrr}
			  x-&2y+&3z=&1 \\
			 2x-&4y+&7z=&3 \\
			-3x+&5y-& z=&2
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a) \\ 
			(b) \\
			(c)
		\end{array} \\ \lra
		&\begin{linsys}{rrrr}
			x-&2y+&3z=&1 \\
			  &   & z=&1 \\
			 -& y+&8z=&5
		\end{linsys} 
		&\begin{array}{l} 
			(a')=(a) \\ 
			(b')=(b)-2(a) \\
			(c')=(c)+3(a)
		\end{array} \\ \lra
		&\begin{linsys}{rrrr}
			x-&2y+&3z=&1 \\
			 -& y+&8z=&5 \\
			  &   & z=&1
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a'')=(a') \\ 
			(b'')=(c') \\
			(c'')=(b')
		\end{array} \\ \lra
		&\begin{cases}
			z=1 \\
			y=-(5-8\*1)=3\\
			x=1+2\*3-3\*1=4
		\end{cases}
	\end{align*}
	
	\ans $(x,y,z)=(4,3,1)$
\end{task}

\begin{task}{1.7}
	Gausselimination:
	\begin{align*}
		&\begin{linsys}{rrrrr}
			  x-& y-&2z+& 2w=&-1 \\
			-3x+&4y+&7z-&12w=&2 \\
			 2x-&4y-&3z-& 2w=&-12 \\
			 5x-& y-&3z-&31w=&-20
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a) \\ 
			(b) \\
			(c) \\
			(d)
		\end{array} \\ \lra
		&\begin{linsys}{rrrrr}
			x-& y-&2z+& 2w=&-1 \\
			  & y+& z-& 6w=&-1 \\
			 -&2y+& z-& 6w=&-10 \\
			  &4y+&7z-&41w=&-15
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a')=(a) \\ 
			(b')=(b)+3(a) \\
			(c')=(c)-2(a) \\
			(d')=(d)-5(a)
		\end{array} \\ \lra
		&\begin{linsys}{rrrrr}
			x-&y-&2z+& 2w=&-1 \\
			  &y+& z-& 6w=&-1 \\
			  &  &3z-&18w=&-12 \\
			  &  &3z-&17w=&-11
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a'')=(a') \\ 
			(b'')=(b') \\
			(c'')=(c')+2(b') \\
			(d'')=(d')-4(b')
		\end{array} \\ \lra
		&\begin{linsys}{rrrrr}
			x-&y-&2z+& 2w=&-1 \\
			  &y+& z-& 6w=&-1 \\
			  &  &3z-&18w=&-12 \\
			  &  &   &  w=&1
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a''')=(a'') \\ 
			(b''')=(b'') \\
			(c''')=(c'') \\
			(d''')=(d'')-(c'')
		\end{array} \\ \lra
		&\begin{cases}
			w=1 \\
			z=\frac{-12+18\*1}{3}=2 \\
			y=-1-2+6\*1=3\\
			x=-1+3+2\*2-2\*1=4
		\end{cases}
	\end{align*}
	
	\ans $(x,y,z,w)=(4,3,2,1)$
\end{task}

\begin{task}{1.8}
	Eftersom det endast är två variabler krävs endast två ekvationer för att lösa systemet. Testa sedan mot resterande ekvationer för att se om systemet har en lösning.
	
	Gausselimination:
	\begin{align*}
		&\begin{linsys}{rrr}
			  x-&2y=&1 \\
			 3x+&4y=&13 \\
			-5x+&2y=&-13 \\
			 4x-&3y=&9
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a) \\ 
			(b) \\
			(c) \\
			(d)
		\end{array} \\ \lra
		&\begin{linsys}{rrr}
			x-& 2y=&1 \\
			  &10y=&10
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a')=(a) \\ 
			(b')=(b)-3(a)
		\end{array} \\ \lra
		&\begin{cases}
			y=1 \\
			x=1+2\*1=3
		\end{cases}
	\end{align*}

	Kolla $(c)$ och $(d)$:
	\[-5*3+2*1=-13\]
	\[4*3-3*1=9\]
	
	\ans $(x,y)=(3,1)$
\end{task}

\pagebreak
\begin{task}{1.9}
	Eftersom det endast är två variabler krävs endast två ekvationer för att lösa systemet. Testa sedan mot sista ekvationen för att se om systemet har en lösning.
	
	Gausselimination:
	\begin{align*}
		&\begin{linsys}{rrr}
			 x+& y=&-4 \\
			 x-&2y=&2 \\
			3x+&4y=&1
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a) \\ 
			(b) \\
			(c)
		\end{array} \\ \lra
		&\begin{linsys}{rrr}
			x+& y=&-4 \\
			 -&3y=&6
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a')=(a) \\ 
			(b')=(b)-(a)
		\end{array} \\ \lra
		&\begin{cases}
			y=-2 \\
			x=-2
		\end{cases}
	\end{align*}
	Kolla $(c)$:
	\[3\*(-2)+4\*(-2)=-14\neq1 \Rightarrow \text{ Saknar lösning}\]
	
	\ans Saknar lösning
\end{task}

\begin{task}{1.10}
	Eftersom det endast är tre variabler krävs endast tre ekvationer för att lösa systemet. Testa sedan mot sista ekvationen för att se om systemet har en lösning.
	
	Gausselimination:
	\begin{align*}
		&\begin{linsys}{rrrr}
			 x+&2y-& z=&1 \\
			3x-& y-&2z=&9 \\
			3x+&4y-&7z=&-5\\
			2x-&2y-& z=&7
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a) \\ 
			(b) \\
			(c) \\
			(d)
		\end{array} \\ \lra
		&\begin{linsys}{rrrr}
			x+&2y-&  z=&1 \\
			 -&7y+&  z=&6 \\
			 -&2y+&10z=&-8
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a')=(a) \\ 
			(b')=(b)-3(a) \\
			(c')=(c)-3(a)
		\end{array} \\ \lra
		&\begin{linsys}{rrrr}
			x+&2y-&  z=&1 \\
			 -&7y+&  z=&6 \\
			  &   &\frac{68}{7}z=&-\frac{68}{7}
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a'')=(a') \\ 
			(b'')=(b') \\
			(c'')=(c')-\frac{2}{7}(b')
		\end{array} \\ \lra
		&\begin{cases}
			z=-1 \\
			y=-\frac{6+1}{7}=-1 \\
			x=1-2\*(-1)+(-1)=2
		\end{cases}
	\end{align*}
	Kolla $(d)$:
	\[2\*2-2\*(-1)-(-1)=7\]
	
	\ans $(x,y,z)=(2,-1,-1)$
\end{task}

\begin{task}{1.11}
	Gausselimination:
	\begin{align*}
		&\begin{linsys}{rrrr}
			  x-&2y+& z=&1 \\
			 2x-&6y+&6z=&4 \\
			-3x+&5y-& z=&-2
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a) \\ 
			(b) \\
			(c) 
		\end{array} \\ \lra
		&\begin{linsys}{rrrr}
			x-&2y+& z=&1 \\
			 -&2y+&4z=&2 \\
			 -& y+&2z=&1
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a')=(a) \\ 
			(b')=(b)-2(a) \\
			(c')=(c)+3(a)
		\end{array} \\ \lra
		&\begin{linsys}{rrrr}
			x-&2y+& z=&1 \\
			 -&2y+&4z=&2 \\
			  &   &0z=&0
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a'')=(a') \\ 
			(b'')=(b') \\
			(c'')=(c')-\frac{1}{2}(b')
		\end{array}
	\end{align*}
	Alla $z$ löser $(c'')$ så låt $t$ vara ett godtyckligt tal och $z= t$. \\
	$(b'')$ ger:
	\[y=\frac{2-4t}{-2}=2t-1\]
	$(a'')$ ger:
	\[x=1+2(2t-1)-t=3t-1\]
	
	\ans $(x,y,z)=(3t-1,2t-1,t)$
\end{task}

\begin{task}{1.12}
	Gausselimination:
	\begin{align*}
		&\begin{linsys}{rrrr}
			 x-& y+&2z=&4 \\
			2x+& y-& z=&1 \\
			3x+&3y-&4z=&-2
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a) \\ 
			(b) \\
			(c) 
		\end{array} \\ \lra
		&\begin{linsys}{rrrr}
			x-& y+& 2z=&4 \\
			  &3y-& 5z=&-7 \\
			  &6y-&10z=&-14
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a')=(a) \\ 
			(b')=(b)-2(a) \\
			(c')=(c)-3(a)
		\end{array} \\ \lra
		&\begin{linsys}{rrrr}
			x-& y+&2z=&4 \\
			  &3y-&5z=&-7 \\
			  &   &0z=&0
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a'')=(a') \\ 
			(b'')=(b') \\
			(c'')=(c')-2(b')
		\end{array}
	\end{align*}
	Alla $z$ löser $(c'')$ så låt $t$ vara ett godtyckligt tal och $z=5-3t$. \\
	$(b'')$ ger:
	\[y=\frac{-7+5(5-3t)}{3}=6-5t\]
	$(a'')$ ger:
	\[x=4+(6-5t)-2(5-3t)=t\]

	\ans $(x,y,z)=(t,6-5t,5-3t)$
\end{task}

\pagebreak
\begin{task}{1.13}
	Gausselimination:
	\begin{align*}
		&\begin{linsys}{rrrr}
			x+&2y-& z=&3 \\
			x-& y+&2z=&6
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
		(a) \\ 
		(b) 
		\end{array} \\ \lra
		&\begin{linsys}{rrrr}
			x+&2y-& z=&3 \\
			 -&3y+&3z=&3
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
		(a')=(a) \\ 
		(b')=(b)-(a) 
		\end{array} 
	\end{align*}
	Låt $t$ vara ett godtyckligt tal och $z=t$. \\
	$(b')$ ger:
	\[y=\frac{3-3t}{-3}=t-1\]
	$(a')$ ger:
	\[x=3-2(t-1)+t=5-t\]

	\ans $(x,y,z)=(5-t,t-1,t)$
\end{task}

\begin{task}{1.14}
	Gausselimination:
	\begin{align*}
		&\begin{linsys}{rrrr}
			2x+&3y+&4z=&5 \\
			4x-&3y+&2z=&1
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a) \\ 
			(b) 
		\end{array} \\ \lra
		&\begin{linsys}{rrrr}
			2x+&3y+&4z=&5 \\
			  -&9y-&6z=&-9
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a')=(a) \\ 
			(b')=(b)-2(a) 
		\end{array}
	\end{align*}
	Låt $t$ vara ett godtyckligt tal och $z=3t$. \\
	$(b')$ ger:
	\[y=\frac{-9+6\*3t}{-9}=1-2t\]
	$(a')$ ger:
	\[x=\frac{5-3(1-2t)-4\*3t}{2}=1-3t\]

	\ans $(x,y,z)=(1-3t,1-2t,3t)$
\end{task}

\begin{task}{1.15}
	Eftersom systemet redan är trappformat kan inte gausselimination användas för att förenkla det mer.
	\begin{align*}
		&\begin{linsys}{rrrrr}
			x+&2y+&3z+&4w=&1 \\
			  & y-&3z-& w=&5
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a) \\ 
			(b) 
		\end{array}
	\end{align*}
	Låt $t$ och $s$ vara godtyckliga tal, $z=s$ och $w=t$. \\
	$(b)$ ger:
	\[y=5+3s+t\]
	$(a')$ ger:
	\[x=1-4t-3s-2(5+3s+t)=-9-9s-6t\]

	\ans $(x,y,z)=(-9-9s-6t,5+3s+t,s,t)$
\end{task}

\begin{task}{1.16}
	Gausselimination:
	\begin{align*}
		&\begin{linsys}{rrrrrr}
			 2x_1+& x_2-& x_3+&3x_4-&3x_5=&0 \\
			 3x_1+&2x_2+& x_3+&2x_4+&2x_5=&0 \\
			-4x_1+&3x_2+&2x_3+& x_4-&4x_5=&0
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a) \\ 
			(b) \\
			(c)
		\end{array} \\ \lra
		&\begin{linsys}{rrrrrr}
		2x_1+&           x_2-&           x_3+&          3x_4-&           3x_5=&0 \\
		     &\frac{1}{2}x_2+&\frac{5}{2}x_3-&\frac{5}{2}x_4+&\frac{13}{2}x_5=&0 \\
		     &          5x_2+&               &          7x_4-&          10x_5=&0
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a')=(a) \\
			(b')=(b)-\frac{3}{2}(a) \\
			(c')=(c)+2(a)
		\end{array} \\ \lra
		&\begin{linsys}{rrrrrr}
			2x_1+&           x_2-&           x_3+&          3x_4-&           3x_5=&0 \\
			     &\frac{1}{2}x_2+&\frac{5}{2}x_3-&\frac{5}{2}x_4+&\frac{13}{2}x_5=&0 \\
			     &              -&         25x_3+&         32x_4-&          75x_5=&0
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a'')=(a') \\ 
			(b'')=(b') \\
			(c'')=(c')-10(a)
		\end{array} 
	\end{align*}
	Låt $t_1$ och $t_2$ vara godtyckliga tal, $x_4=25t_1$ och $x_5=t_2$. \\
	$(c'')$ ger:
	\[x_3=\frac{-32\*25t_1+75t_2}{-25}=32t_1-3t_2\]
	$(b'')$ ger:
	\[x_2=2(-\tfrac{5}{2}(32t_1-3t_2)+\frac{5}{2}\*25t_1-\frac{13}{2}t_2)=2t_2-35t_1\]
	$(a'')$ ger:
	\[x_1=\frac{1}{2}(-(2t_2-35t_1)+(32t_1-3t_2)-3\*25t_1+3\*t_2)=-4t_1-t_2\]

	\ans $(x_1,x_2,x_3,x_4,x_5)=(-4t_1-t_2,2t_2-35t_1,32t_1-3t_2,25t_1,t_2)$
\end{task}

\begin{task}{1.17}
	Då koefficienterna på diagonalen $a^2$, $a$ och $a^2-1$ framför $x$, $y$ och $z$ alla är skilda från noll kan ekvationssystemet lösas entydigt. $a$ måste alltså vara skilt från 0 och $\pm1$.
	
	Ekvationssystemet är redan trappformat vilket innebär att gausselimination inte behöver användas.
	\begin{align*}
		&\begin{linsys}{rrrr}
			a^2x+&2y+&      3z=&-1 \\
			     &ay+&  (a-1)z=&a+1 \\
			     &   &(a^2-1)z=&a+1
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a) \\ 
			(b) \\
			(c)
		\end{array}
	\end{align*}
	$(c)$ ger: 
	\[z=\frac{a+1}{a^2-1}=\frac{1}{a-1}\]
	$(b)$ ger:
	\[y=\frac{a+1-(a-1)\frac{1}{a-1}}{a}=\frac{a+1-1}{a}=1\]
	$(a)$ ger:
	\[x=\frac{-1-2\*1-3(\frac{1}{a-1})}{a^2}=\frac{-3(\frac{a-1+1}{a-1})}{a^2}=\frac{-3}{a(a-1)}=\frac{3}{a(1-a)}\]
	\[(x,y,z)=\left(\frac{1}{a-1},1,\frac{3}{a(1-a)}\right),~~a\neq0,a\neq\pm1\]
	Om $a=1$ blir systemet:
	\begin{align*}
		&\begin{linsys}{rrrr}
			x+&2y+&3z=&-1 \\
			  & y+&  =&2 \\
			  &   &0z=&2
		\end{linsys}
	\end{align*}
	Saknar lösning eftersom $0\neq2$.
	Om $a=-1$ blir systemet:
	\begin{align*}
		&\begin{linsys}{rrrr}
			x+&2y+&3z=&-1 \\
			 -& y-&2z=&0 \\
			  &   &0z=&0
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a') \\ 
			(b') \\
			(c')
		\end{array}
	\end{align*}
	Har oändligt många lösningar eftersom $0=0$. Låt $t$ vara ett godtyckligt tal och $z=t$.\\
	$(b')$ ger:
	\[y=-2t\]
	$(a')$ ger:
	\[x=-1-2\*(-2t)-3t=t-1\]
	\[(x,y,z)=(t-1,-2t,t),~~a=-1\]
	Om $a=0$ blir systemet:
	\begin{align*}
		&\begin{linsys}{rrrr}
			0x+&2y+&3z=&-1 \\
			   &  -& z=&1 \\
			   &  -& z=&1
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a'') \\ 
			(b'') \\
			(c'')
		\end{array}
	\end{align*}
	Har oändligt många lösningar eftersom värdet på $x$ inte påverkar. Låt $t$ vara ett godtyckligt tal och $x=t$.\\
	$(b'')$ och $(c'')$ ger:
	\[z=-1\]
	$(a'')$ ger:
	\[y=\frac{-1-3\*(-1)}{2}=1\]
	\[(x,y,z)=(t,1,-1),~~a=0\]

	\ans Saknar lösning för $a=1$
	\[
	\begin{array}{rll}
		(x,y,z)&=\left(\frac{1}{a-1},1,\frac{3}{a(1-a)}\right),&a\neq0,a\neq\pm1 \\
		(x,y,z)&=(t-1,-2t,t),&a=-1 \\
		(x,y,z)&=(t,1,-1),&a=0
	\end{array}
	\]
\end{task}

\begin{task}{1.18}
	\begin{align*}
		&\begin{linsys}{rrrr}
			ax+& y+&2z=&4 \\
			 x+& y+& z=&1 \\
			 x+&ay+&2z=&0
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a) \\ 
			(b) \\
			(c)
		\end{array} \\ \lra
		&\begin{linsys}{rrrr}
			ax+&       y+&     2z=&4 \\
			   &  (a-1)y+& (a-2)z=&a-4 \\
			   &(a^2-1)y+&2(a-1)z=&-4
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a')=(a) \\ 
			(b')=a(b)-(a) \\
			(c')=a(c)-(a)
		\end{array} \\ \lra
		&\begin{linsys}{rrrr}
			ax+&     y+&       2z=&4 \\
			   &(a-1)y+&   (a-2)z=&a-4 \\
			   &       &(3a-a^2)z=&3a-a^2
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a'')=(a') \\ 
			(b'')=(b') \\
			(c'')=(c')-(a+1)(b')
		\end{array} 
	\end{align*}
	$(c'')$ ger:
	\[z=\frac{3a-a^2}{3a-a^2}=1,~~a\not\in\{0,3\}\]
	$(b'')$ ger:
	\[y=\frac{a-4-(a-2)}{a-1}=\frac{2}{1-a},~~a\not\in\{0,1,3\}\]
	$(a'')$ ger:
	\[x=\frac{4-2-\frac{2}{1-a}}{a}=\frac{2}{a-1},~~a\not\in\{0,1,3\}\]
	Systemet är entydigt när $a\not\in\{0,1,3\}$.

	$a=0$ ger systemet:
	\begin{align*}
		&\begin{linsys}{rrrr}
			x+& y+& z=&1 \\
			  & y+&2z=&4 \\
			x+&   &2z=&0
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a) \\ 
			(b) \\
			(c)
		\end{array} \\ \lra
		&\begin{linsys}{rrrr}
			x+& y+& z=&1 \\
			  & y+&2z=&4 \\
			 -& y+& z=&-1
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a')=(a) \\ 
			(b')=(b) \\
			(c')=(c)-(a)
		\end{array} \\ \lra
		&\begin{linsys}{rrrr}
			x+& y+& z=&1 \\
			  & y+&2z=&4 \\
			  &   &3z=&3
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a'')=(a') \\ 
			(b'')=(b') \\
			(c'')=(c')+(a)
		\end{array}
	\end{align*}
	$(c'')$ ger:
	\[z=1\]
	$(b'')$ ger:
	\[y=4-2\*1=2\]
	$(a'')$ ger:
	\[x=1-2-1=-2\]
	Systemet är entydigt när $a=0$.

	$a=1$ ger systemet:
	\begin{align*}
		&\begin{linsys}{rrrr}
			x+&y+&2z=&4 \\
			x+&y+& z=&1 \\
			x+&y+&2z=&0
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a) \\ 
			(b) \\
			(c)
		\end{array} \\ \lra
		&\begin{linsys}{rrrr}
			x+&y+&2z=&4 \\
			  & -& z=&1 \\
			  &  &0z=&-4
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a')=(a) \\ 
			(b')=(b)-(a) \\
			(c')=(c)-(a)
		\end{array}
	\end{align*}
	Systemet saknar lösning när $a=1$.

	$a=3$ ger systemet:
	\begin{align*}
		&\begin{linsys}{rrrr}
			3x+& y+&2z=&4 \\
			 x+& y+& z=&1 \\
			 x+&3y+&2z=&0
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a) \\ 
			(b) \\
			(c)
		\end{array} \\ \lra
		&\begin{linsys}{rrrr}
			3x+& y+&2z=&4 \\
			   &2y+& z=&-1 \\
			   &8y+&4z=&-4
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a')=(a) \\ 
			(b')=3(b)-(a) \\
			(c')=3(c)-(a)
		\end{array} \\ \lra
		&\begin{linsys}{rrrr}
			3x+& y+&2z=&4 \\
			   &2y+& z=&-1 \\
			   &   &0z=&0
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
			(a'')=(a') \\ 
			(b'')=(b') \\
			(c'')=(c')-4(b')
		\end{array} \\ \lra
	\end{align*}
	Låt $t$ vara ett godtyckligt tal och $z=-1-2t$.
	$(b'')$ ger:
	\[y=\frac{-1-(-1-2t)}{2}=t\]
	$(a'')$ ger:
	\[x=\frac{4-t-2(-1-2t)}{3}=\frac{6-3t}{3}=3-t\]
	Systemet har oändligt många lösningar när $a=3$.

	\ans $a=3$, $(x,y,z)=(3-t,t,-1-t)$
\end{task}

\begin{task}{1.19}
	Gausselimination:
	\begin{align*}
		&\begin{linsys}{rrr}
			x+&ay=&1 \\
			x-& y=&-1
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l}
			(a) \\
			(b)
		\end{array} \\ \lra
		&\begin{linsys}{rrr}
			x+&    ay=&1 \\
			-&(a+1)y=&-2
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l}
			(a')=(a) \\
			(b')=(b)-(a)
		\end{array}
	\end{align*}
	$(b')$ ger:
	\[y=\frac{2}{a+1},~~a\neq-1\]
	$(a')$ ger:
	\[x=1-a\frac{2}{a+1}=\frac{a+1-2a}{a+1}=\frac{1-a}{a+1},~~a\neq-1\]
	$a=-1$ ger systemet:
	\begin{align*}
		&\begin{linsys}{rrr}
			x-&y=&1 \\
			x-&y=&-1
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l}
			(a) \\
			(b)
		\end{array} \\ \lra
			&\begin{linsys}{rrr}
			x-& y=&1 \\
			&0y=&-2
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l}
			(a')=(a) \\
			(b')=(b)-(a)
		\end{array}
	\end{align*}
	När $a=-1$ saknar ekvationssystemet lösning eftersom $0\neq-2$.

	\ans $(x,y)=(\frac{1-a}{a+1},\frac{2}{a+1}),~~a\neq-1$, Saknar lösning när $a=-1$
\end{task}

\begin{task}{1.20}
	Kirchhoffs första lag ger att (notera att $I_1,I_2,I_5$ får negativa tecken för att pilarna är vända åt fel håll):
	\begin{align*}
		\begin{cases}
			I_3=-I_1-I_5 \\
			I_4=-I_2-I_5
		\end{cases}
	\end{align*}
	Kirchhoffs andra lag ger (sätt sedan in de givna värdena):
	\begin{align*}
		&\begin{linsys}{rl}
			U_3+U_4+R_5I_5-R_4I_4-R_3I_3=&0 \\
			U_3+R_1I_1-R_3I_3           =&0 \\
			U_4+R_2I_2-R_4I_4           =&0
		\end{linsys} \\ \lra
		&\begin{linsys}{rl}
			3+2+4I_5-I_4-I_3=&0 \\
			3+I_1-I_3       =&0 \\
			2+I_2-I_4       =&0
		\end{linsys} \\ \lra
		&\begin{linsys}{rl}
			-I_3-I_4+4I_5=&-5 \\
			I_1-I_3=&-3 \\
			I_2-I_4=&-2
		\end{linsys}
	\end{align*}
	Lägg nu ihop ekvationerna från första och andra lagen genom att substituera $I_3$ och $I_4$ mot $-I_1-I_5$ respektive $-I_2-I_5$.
	\begin{align*}
		&\begin{linsys}{rr}
			-(-I_1-I_5)-(-I_2-I_5)+4I_5=&-5 \\
			I_1-(-I_1-I_5)=&-3 \\
			I_2-(-I_2-I_5)=&-2 
		\end{linsys} \\ \lra
		&\begin{linsys}{rr}
			I_1+I_2+6I_5=&-5 \\
			2I_1+I_5=&-3 \\
			2I_2+I_5=&-2 
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l}
			(a) \\
			(b) \\
			(c)
		\end{array} \\ \lra
		&\begin{linsys}{rr}
			10I_5=&-5 \\
			2I_1+I_5=&-3 \\
			2I_2+I_5=&-2 
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l}
			(a')=2(a)-(b)-(c) \\
			(b')=(b) \\
			(c')=(c)
		\end{array}
	\end{align*}
	$(a')$ ger:
	\[I_5=-\frac{1}{2}\]
	$(b')$ ger:
	\[I_1=-\frac{3-\frac{1}{2}}{2}=-\frac{5}{4}\]
	$(c')$ ger:
	\[I_2=-\frac{2-\frac{1}{2}}{2}=-\frac{3}{4}\]
	Återgå sedan till ekvationerna för Kirchhoffs första lag för att bestämma $I_3$ och $I_4$.
	\[I_3=-(-\tfrac{5}{4})-(-\tfrac{1}{2})=\frac{7}{4}\]
	\[I_4=-(-\frac{3}{4})-(-\tfrac{1}{2})=\frac{5}{4}\]

	\ans $(I_1,I_2,I_3,I_4,I_5)=(-1.25A,-0.75A,1.75A,1.25A,-0.5A)$
\end{task}

\begin{task}{1.21 a)}
	Se det som att det måste finnas lika många av varje atomtyp och laddning på var sida och skapa ett ekvationssystem utifrån det.
	\begin{align*}
		&\begin{linsys}{rl}
			2x_1=&y_1 \\
			3x_1+3x_2+3x_3=&4y_1+2y_2+2y_3 \\
			x_2=&y_2 \\
			x_3=&y_3 \\
			-x_2-2x_3=&-2y_1-y_2
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l}
			(Cr) \\
			(O) \\
			(N) \\
			(C) \\
			(e)
		\end{array} \\ \lra
		&\begin{linsys}{rl}
			2x_1=&y_1 \\
			-5x_1+x_2+x_3=&0 \\
			x_2=&y_2 \\
			x_3=&y_3 \\
			4x_1-2x_3=&0
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l}
			(Cr')=(Cr) \\
			(O')=(O)-4(Cr)-2(N)-2(C) \\
			(N')=(N) \\
			(C')=(C) \\
			(e')=(e)+(N)+2(Cr)
		\end{array} \\ \lra
	\end{align*}
	Eftersom systemet är underbestämt kommer en variabel behövas användas för att lösa systemet. Låt därför $t$ vara ett godtyckligt tal och $x_1=t$.
	
	$(Cr')$ ger:
	\[y_1=2t\]
	$(e')$ ger:
	\[x_3=\frac{4t}{2}=2t\]
	$(C')$ ger:
	\[y_3=2t\]
	$(O')$ ger:
	\[x_2=5t-2t=3t\]
	$(N')$ ger:
	\[y_2=3t\]
	Lösningen är inte entydig.

	\ans $(x_1,x_2,x_3,y_1,y_2,y_3)=(t,3t,2t,2t,3t,2t)$
\end{task}

\begin{task}{b)}
	Se det som att det måste finnas lika många av varje atomtyp och laddning på var sida och skapa ett ekvationssystem utifrån det.
	\begin{align*}
		&\begin{linsys}{rl}
			6x_1=&12y_1 \\
			5x_1+x_3+2x_4=&10y_1+3y_2 \\
			x_1=&2y_1 \\
			2x_1+x_3+x_4=&3y_2 \\
			x_2=&y_2 \\
			-x_3=&-3y_2
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l}
			(C) \\
			(H) \\
			(N) \\
			(O) \\
			(Zn) \\
			(e)
		\end{array} \\ \lra
		&\begin{linsys}{rl}
			x_1=&2y_1 \\
			-2x_1+x_4=&0 \\
			x_1=&2y_1 \\
			2x_1+x_4=&2y_2 \\
			x_2=&y_2 \\
			-x_3=&-y_2
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l}
			(C')=\frac{1}{6}(C) \\
			(H')=(H)-5(N)-(O) \\
			(N')=(N) \\
			(O')=(O)+(e) \\
			(Zn')=(Zn) \\
			(e')=(e)
		\end{array} \\ \lra
	\end{align*}
	Eftersom är $(C')$ och $(N')$ är identiska är systemet underbestämt och en variabel kommer behövas användas för att lösa systemet. Låt därför $t$ vara ett godtyckligt tal och $x_1=2t$.
	
	$(C')$ och $(N')$ ger:
	\[y_1=t\]
	$(H')$ ger:
	\[x_4=2\*2t=4t\]
	$(O')$ ger:
	\[y_2=\frac{2\*2t+4t}{2}=4t\]
	$(Zn')$ ger:
	\[x_2=4t\]
	$(e')$ ger:
	\[x_3=4t\]

	\ans Allmän lösning $(x_1,x_2,x_3,x_4,y_1,y_2)=(2t,4t,4t,4t,t,4t)$
\end{task}

\subsection{Blandade problem}
\begin{task}{1.22}
	\begin{align*}
		&\begin{linsys}{rrrr}
		 x-&y+&az=&1 \\
		2x-&y+& z=&-1 \\
		ax+&y-& z=&1
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
		(a) \\ 
		(b) \\
		(c)
		\end{array} \\ \lra
		&\begin{linsys}{rrrr}
		x-&     y+&      az=&1 \\
		  &     y+& (1-2a)z=&-3 \\
		  &(1+a)y-&(1+a^2)z=&1-a
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
		(a')=(a) \\ 
		(b')=(b)-2(a) \\
		(c')=(c)-a(a)
		\end{array} \\ \lra
		&\begin{linsys}{rrrr}
		x-&y+&         az=&1 \\
		  &y+&    (1-2a)z=&-3 \\
		  &  &(a+2)(a-1)z=&2(a+2)
		\end{linsys}
		&\begin{array}{l} 
		(a'')=(a') \\ 
		(b'')=(b') \\
		(c'')=(c')-(1+a)(a)
		\end{array}
	\end{align*}
	Undantagsfall: $a=1$ eller $a=-2$.
	\[a=1 \ra 0z=4\ra \text{Saknar lösning}\]
	
	Låt $z=t$.
	\[a=-2 \ra 
	\begin{cases}
	x=(-3-5t)-2t=-3-7t \\
	y=-3-5t \\
	z=t 
	\end{cases} \ra \text{Oändligt många lösningar}
	\]
	
	Om $a\neq-2$ och $a\neq1$:
	\[\begin{cases}
	x=1+\dfrac{a+1}{a-1}-a\dfrac{2}{a-1}=\dfrac{a-1+a+1-2a}{a-1}=0\\
	y=-3-(1-2a)\dfrac{2}{a-1}=\dfrac{a+1}{a-1} \\
	z=\dfrac{2}{a-1}
	\end{cases}\ra \text{En lösning}\]
	\ans När $x=1$ saknas lösning, när $x=-2$ finns oändligt många lösningar och i alla andra fall finns en.
\end{task}

\begin{task}{1.23}
	\ans
\end{task}

\begin{task}{1.24}
	\ans
\end{task}

\begin{task}{1.25}
	\ans
\end{task}

\begin{task}{1.26}
	\ans
\end{task}